
\section{Anforderungsspezifikation}
\label{sec:Anforderungsspezifikation}

\subsection{Use Cases}
\label{sub:Use Cases}

\subsubsection{UC01: schnellstmöglicher Weg}
\label{usecase:UC01}

Als Benutzer möchte ich den schnellstmöglichen Weg mit öffentlichen Verkehrsmitteln und zu Fuss zwischen zwei geografischen Standorten finden.

\subsubsection{UC02: QGIS Plugin}
\label{usecase:UC02}

Als Benutzer möchte ich mithilfe \nameref{usecase:UC01} von QGIS und einem installierten Plugin durchführen können.

\subsubsection{UC03: kürzester Pfad über öffentliche Plätze}
\label{usecase:UC03}

Als Fussgänger möchte ich über öffentliche Plätze den kürzesten Pfad nehmen.

\subsubsection{UC04: natürliches Routing über öffentliche Plätze}
\label{usecase:UC04}

Als Fussgänger möchte ich öffentliche Plätze natürlich (Verweis auf Definition Natürlichkeit) begehen.

\subsubsection{UC05: maximale Laufdistanz}
\label{usecase:UC05}

Als Fussgänger möchte ich maximal 2 Kilometer zur nächsten Haltestelle laufen.

\subsubsection{UC06: periodische Aktualisierung der OSM-Daten}
\label{usecase:UC06}

Als Benutzer möchte ich auf den wöchentlich aktuellsten \ac{OSM}-Daten routen können.

\subsection{System-Sequenzdiagramme}
\label{sub:System-Sequenzdiagramme}

TODO

\subsection{Weitere Funktionen}
\label{sub:Weitere Funktionen}

TODO

\subsection{Nicht-funktionale Anforderungen}
\label{sub:Nicht-funktionale Anforderungen}

\subsubsection{NFA01: }
\label{NFA:NFA01}

PlazaRoute wird in ein oder mehreren Docker-Images ausgeliefert

\subsubsection{NFA02: austauschbare Routing-Engine}
\label{NFA:NFA02}

austauschbare Routing Engine

\subsubsection{NFA03: periodische Aktualisierung der OSM-Daten}
\label{NFA:NFA03}

Die auf Fussgänger optimierten Routing-Graphen werden wöchentlich mit den neuesten \ac{OSM}-Daten vorverarbeitet.

\subsubsection{NFA04: Dauer der Vorverarbeitung}
\label{NFA:NFA04}

Die Vorverarbeitung der \ac{OSM}-Daten (Optimierung auf öffentliche Fläche) darf maximal 1 Stunde benötigen

\subsubsection{NFA05: zusätzliche Datenmenge}
\label{NFA:NFA05}

Die zusätzlichen Daten für die Optimierung dürfen nicht mehr als x% des Kartenmaterials

\subsubsection{NFA06: Dauer des Unterbruchs bei OSM-Daten-Integration}
\label{NFA:NFA06}

Verfügbarkeit: Unterbruch des Services beim Integrieren der neuesten \ac{OSM}-Daten (für Router Neuberechnung) max. 2 Stunden

\subsection{Docker-Container}
\label{nfa:Docker-Container}

TODO

\subsection{austauschbare Routing-Engine}
\label{nfa:austauschbare Routing-Engine}

TODO

\subsection{Detailspezifikation}
\label{sub:Detailspezifikation}

TODO